鬼做不出，人做得出

鬼做不出，人做得出 - 林夕

《倩女幽魂》截圖

以前是鬼片迷，近年卻慢了半拍不止，朋友轉告新鮮賣座的，都提不起勁第一時間追。恐怖片不再覺得恐怖，其實更恐怖，因為看多了吧，神經受多了刺激變遲鈍，連驚懼的感覺都麻木了，有時裝扮或特技不怎麼樣的鬼要出來，還會看到笑出來，真是開到荼蘼鬼事了。

說來或許誇張卻是大實話，本來看鬼片就是為追尋被嚇怕的刺激，但眼見一眾土生土長香港大人物，忽然變臉的變臉，口口聲聲外國勢力，真人表演鬼上身，比女生忽然變了男人嗓子亂講話更震撼。

經過這幾年耳濡目染，真心講句，鬼片的鬼一出場，就想起了港產變臉人，還看來作甚。現實世界已經夠恐怖，明知是造假的鬼片裏的裝神弄鬼，知識小兒科。徐克最喜歡在鬼片裏加一句對白：人比鬼更恐怖。以前覺得造作，在驚恐關頭還刻意說教，老生常談到近乎老土。

不過，原來至理真理不必講潮流，越老土越顯得永恆。

人，一定比鬼恐怖。只要想想，如果不是撒旦啊妖精啊化身的品種，鬼只是人死後變出來，無實質形體是可怕之處，也是無能為力之處，那麼多鬼故事鬼實錄，殺個人都要千迴百轉，假借人手行事，沒聽說過尋常鬼魂能直接持刀殺人的。

鬼會找替身，不過找到了就很少持續行兇，一般都是復仇而已，幾時聽過……當然沒聽過見過，但幾時有鬼片編劇會讓鬼魂砍殺不願意借錢給自己的雙親？

人有反社會人格，會無緣無故隨機濫殺無辜陌生人；人也會發動戰爭，為一己權慾鼓動人鬥人，以確保自己權位，文革死人以千萬人，鬼既沒有權利慾，也沒什麼利益好爭的，所以很少有無緣無故的愛恨。只要看新聞，情殺案手段之凶殘，鬼也甘拜下風，有些鬼片的鬼，結局更會在最後關頭乃念舊情，捨不得下手，放下恩怨飄然而去。

鬼奪命，最常用厲害一招就是迷惑人自殺，以前凡有人沒明顯動機自殺者，都少不免有人說是被鬼迷。現在是見多識廣了，有個新現象叫「被自殺」，沒人會把這帳算到鬼的頭上，一定是沒了靈魂的人做的好事。

鬼迷你，你尚可堅定自己意志，被自殺者，卻正因為堅守自己意志而被害，或是有痛腳在手，不願家人受累而無力反抗。

還是當年《金枝慾葉》裏的如妃厲害，鄧萃雯以精湛演技、七情上面對鬧鬼的冷宮吆喝：你做人的時候也給我欺負，你做鬼了還要怕你？

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
昔日維城 (左丁山)

下一則
下一則
秋涼「白襪仔」 (李碧華)